［求解讀］香港01:告別雙重國籍 做個真正香港人！

【香港公民．倡議（三）】告別雙重國籍 做個真正香港人！

最後更新日期：2018-08-09 17:05
建立香港公民制度，可以令「香港人」的定義更為清晰，也可區分「公民」與「居民」的義務權利。不過，要創立「香港公民」身分，有一些法律問題與概念需要處理、釐清，其中最常見的問題是，香港不是國家，只是中國的一個地區，能否擁有自己的「公民」身分？然而，正如上篇文章所言，公民身分與國籍並非綁定，「香港公民」可以同時是中國籍，亦即「中國香港公民」。只要能處理好法律上的問題，創立香港公民身分、訂立「公民—永久居民—居民」三級制的公民制度，並非不可能。

既是香港公民、亦是中國公民

誠如基本法草委所言，「公民」身分常與「國籍」掛勾，因此很多論者從根本上否定香港可以擁有自身的公民身分。然而放眼國際，有不少例子說明地方的「公民」與其本國「國籍」之間並無衝突。例如美屬波多黎各，便有「一個國籍，兩個公民身份」的情況——波多黎各人擁美國國籍，同時是美國公民和波多黎各公民。即使在美國聯邦之內，國籍與公民身分也非完全相等︰美國人除了是擁有「美國國籍」的「美國公民」，他們同時也是其所屬州份的公民（如「加州公民」）。不同州份公民可能有着不同的權利與義務，但這與他們作為「美國公民」或擁有「美國國籍」並沒有衝突。

由是觀之，雖然國籍與公民身分有着非常密切的關係，但我們不必將兩者完全等同，「香港公民」一樣可以同時具中國國籍，與「中國公民」此身分重疊。原則上，「香港公民」可以開放予所有在港定居的中國籍居民申請，成為「中國公民」以外的附加身分，故香港公民並非新的國籍，反之，那是一種在中國籍框架下的身分。

當然，要創立「香港公民」身分，必須修改《基本法》的結構，加入公民定義的部分，並重新界定公民與居民各自擁有的權利與義務，其中第三章「居民的基本權利和義務」更是首當其衝：

例子一：第二十四條
原文︰香港特別行政區居民，簡稱香港居民，包括永久性居民和非永久性居民。
須新增「香港公民」的定義，並闡明「公民」與「居民」的區別和關係。

例子二：第二十六條
原文：香港特別行政區永久性居民依法享有選舉權和被選舉權。
要改變香港投票制度不以「公民」而以「居民」為本的做法，必須修改此條文。

例子三：第三十六條
原文：香港居民有依法享受社會福利的權利。勞工的福利待遇和退休保障受法律保護。
2013年「綜援司法覆核案」，終院裁定居港滿七年方可申領綜援的條件違反《基本法》，其中第三十六條便是法官的其中一條考慮條文。故此，要區分公民與居民可享的福利，便須處理此條文。

檢討是否繼續縱容「雙重國籍」

建立公民身分的同時，尚有另一個敏感的議題應該一併討論，那就是「雙重國籍」問題。《中國國籍法》第三條列明，「中華人民共和國不承認中國公民具有雙重國籍」，而《國籍法》作為全國性法律，亦經《基本法》附件三應用於香港。不過，雖然《中國國籍法》在香港適用，但兩地在處理雙重國籍的問題上，具體措施卻非常不同。

在內地，當局只容許「一人一國籍」。《國籍法》第九條列明，「定居外國的中國公民 ，自願加入或取得外國國籍的，即自動喪失中國國籍」；至於第九條以外的情況，例如有外國國籍但並非定居外國，原則上持有雙重國籍者，必須在中國籍與他國籍之間作選擇，是以內地間或有新聞報道政府嚴打雙重國籍，公安局一旦查出個人持有雙重國籍（例如移居、持有外國護照出入境等），而當事人不主動放棄外國國籍，政府便會註銷其中國國籍和戶口。

但在香港，雙重國籍卻有相當多灰色地帶。《基本法》文件十五第二項指，香港居民中的中國公民，即使通過「居英權計劃」而擁有「英國公民」身分，在香港內亦不被承認；第四項又指擁有其他國家居留權的人，亦不能於香港享有領事保護權。但文件十五並沒有列明「不承認雙重國籍」是否就如《國籍法》第九條所言，會令持雙重國籍兼定居於外國的香港永久性居民自動喪失中國國籍。在現實中，中國裔香港居民在九七後自動成為中國公民，這些人當中不少原本已擁有外國國籍；而由於外國國籍是自願申報，故除非該人有意參選立法會或是擔任政府要職，否則政府很少檢查；即便得知，亦不會註銷其中國國籍，這等同默許了中國裔香港居民擁有雙重國籍。

《基本法》沒有直接言及雙重國籍問題，文件十五第四項中也只提及香港居民中擁有「外國居留權」的中國公民，而沒有直接提到「外國國籍」。坊間一直知道雙重國籍是灰色地帶，但卻沒有任何有說服力的統計數字，故到底有多少人持雙重國籍，實在無從論斷。

假如要建立香港公民制度，香港政府必須重新檢視對待雙重國籍的態度。擁有雙重國籍者存在雙重效忠問題，亦有「逃生門」，讓他們參與投票選舉，的確有利益衝突。雖然有人認為在全球化時代，持有雙重甚至多重國籍能方便他們於世界各地發展，然而，這說法並不足以合理化雙重國籍的現象。不少國家都設有非公民的居民身分，故此，若只是為了方便工作或交流，可以選擇成為當地居民，而不一定要成為公民。如果基於個人考慮而不願意放棄外國籍，則可以放棄申請成為香港公民。

此外，默認雙重國籍，亦造成制度上的不公。前文指出，中國裔香港居民有擁有雙重國籍的灰色地帶；然而，非中國裔居民想申領特區護照時，卻又必須根據《中國國籍法》先放棄其本來國籍。這種歧視非中國裔的情況，必須檢討。

當然，在現實中，除了依靠個人申報外，政府難以清查個人是否有多國國籍。假如逐一核對每個「香港公民」申請者是否擁有雙重國籍，行政成本顯然甚高，難以執行。但即使如此，立法時亦應該從嚴，例如訂明擁有雙重國籍者或會失去香港公民的身分，「香港公民」申請人亦須簽署法定聲明，表明只有中國籍，違者等同「發假誓」，屬刑事罪行；政府亦可定期抽選一些長期離港人士，跟進他們是否已入籍他國。

總括而言，建立香港公民並非不可能，而是是否有決心重整公民制度的問題。「香港公民」身分其實與國籍並沒有衝突，不涉及主權問題。而且，當初在草擬《基本法》過程中考慮將「市民」取代「公民」的因素已不再，修改《基本法》只是為了填補制度上的盲點。建立公民制度並非排外思想，而是為了重新釐定與區分「公民」與「居民」各自的權利與義務。

上一篇：
【香港公民．倡議（二）】外國人可投票、參選、享福利 公平嗎？

想廢bno選舉同被選舉權？

新加坡就係咁

殖民政府比BNO放棄支那國籍先啦

監生塞個支那籍去人地度, 都CLS！

唔明點樣廢到人地國家發既護照
講既弱智,信果班仲弱智
快D廢BNO,等英國班左膠幫手平權

開始放風搞雙重國籍，尤其BNO

支那01

好呀 唔比雙重國藉
咁就要去搵英國佬claim bc喇

只會令香港少咗幾百萬香港人

高官果班人

BNO持有人有福了

截龍先

否則一堆共諜廢老又狗衝

香港都要鎖國

你估李嘉誠會揀中國國籍定加拿大國籍?

一取消支那籍就可以正式轉做BC

首先係就算特區修左例之後，視唔視bno為「國籍」定繼續係旅遊證件

支持

其實係

英國國籍法真係容許咁

其實一早要啦
有特區但係堅持用BNO果班好多係港獨派, 而佢地可以講係有被選舉權,
政府絕對唔想港獨派被選入議會, 但係拉哂佢地去坐花廳/ 社會抹殺成代後生仔其實又係件不切實際既事黎

如果迫你地國籍二選一,
而選擇唔renounce BNO既就會比政府取消中國籍
咁其實同放逐左班港獨派, 禁止佢地參選係無分别
而比政府取消中國籍既人好似會自動變英國公民 (因為唔容許stateless)

係政府立場, 依班搞屎棍最好走哂去外國唔好再返黎
而對港獨派黎講, 咁既香港不如早走早着

最後win win 雙贏

紅底01

你確定到時候政府仲有人係度?現時大粒個啲隨時拎住bno走晒